世道人生：對美國大選的期待（李怡）

節錄

世道人生：對美國大選的期待（李怡）

本文見報時，美國大選相信還沒有結果。美國各民調仍然顯示拜登領先，但過去曾精準預測特朗普2016年當選以及英國脫歐公投的「Democracy Institute」公佈最終民調，全國支持度特朗普以48%勝過拜登的47%，選舉人票的最終預測是特朗普將以326票勝拜登的212票。

在這個最後階段，一直以來一面倒向拜登的CNN發表Scott Jennings的文章，表示「特朗普的政績顯而易見，不僅降低美國稅率，還支持美國軍人，讓敵人知道美國有能力收拾他們，因此他值得第二任」。《華爾街日報》也刊出兩位媒體人Maria Bartiromo與James Freeman的聯名文章，指特朗普雖然常冒出「總統不該講的話」，卻從未踐踏美國人的權利，還捍衞了美國的自由及繁榮，對於全球來說是有利的。

選戰期間美國傳媒一面倒的情況在最後有點突破，也許是媒體人開始覺察到形勢對拜登不大妙，想要挽回媒體的聲譽。

儘管特朗普有逆轉勝迹象，但我仍然對他的勝選不那麼看好，除了民調之外，更重要的是，美國主流媒體和社交媒體在這次選戰中，幾乎已經一面倒地貶特捧拜，用極端的詞語罵特朗普，比如說他是破壞民主的法西斯，請問法西斯政權容許媒體這樣罵他嗎？對拜登家族的電腦門就刻意掩蓋，或飾詞辯護。幾乎所有美國人，每天都接觸這些媒體，或以社交媒體互換信息，媒體的影響力絕對不能低估，否則何以拜登父子對電腦門可以不置一詞呢？

有人認為，。。。。。。。

美國開國元勳之一的傑佛遜，當。。。。。。。。

不錯，虛假的也要讓人民聽到。主。。。。。。。。

這是我從事媒體工作數十年的信條，。。。。。。。

10月底公佈美國第三季度GDP按季升33.1%，9月失業率是7.9%，都比預期表現要好，。。。。。。。

中國的官方統計數字，從。。。。。。。

美國主流媒體淡化經濟回暖的消息，。。。。。。。

這次美國大選過程中，最讓我失望以至驚懼的，是掌握絕大部份影響力的主流媒體和社交媒體，背棄了客觀、公正、獨立的第四權責任，像中共黨媒一樣，立場歸邊，立場先行。

美國開國以來，能夠比任何國家都具有修正錯誤的能力，依靠的就是充份的言論自由，獨立的輿論。犧牲了傳媒的獨立性，社會就會從此走上暗黑之路。

我希望美國新當選的總統能夠正面應對和糾正美國媒體的扭曲，而不是和媒體及既得利益者們利益均沾。